\section{Die Beschleunigeranlage}
\subsection{Die Teilchenquelle}
%ToDo 
%Ventiltyp?
%Wie genau funktioniert ionenerzeugung?
%Frequenz und Stärke des elektromagnetischen Feldes?
Als Ausgangsmaterial für die Ionenerzeugung dient Wasserstoff, Deuterium, Helium (z. Zt. reines \isotope[4]{He}) oder Kohlenstoffdioxid (zum großen Teil Kohlenstoff in der natürlichen Zusammensetzung jedoch mit 30 \% \isotope[13]{C} angereichert).\\
Die Zufuhr der Gase zur Ionisationskammer wird über Ventile geregelt, 
die über Plexiglasstangen mit der Außenwand des Beschleunigers verbunden sind und dort über Servomotoren angesteuert werden können.\\
Die Ionenquelle ist eine Hochfrequenzionenquelle. 
Ihre wichtigsten Komponenten sind 2 Spulen, die an beiden Enden der Gaskammer angeordnet sind. 
Durch die Spulen wird ein hochfrequentes elektromagnetisches Feld im Mikrowellenbereich erzeugt. 
Dies trennt Elektronen von ihrem Atomrumpf und ionisiert diese, wodurch ein Plasma entsteht.\\
Durch einen Cockcroft-Walton-Generator wird eine Beschleunigungsspannung von 3-10 keV erzeugt, 
die die positiv geladenen Ionen aus der Ionisationskammer beschleunigt.
Vor dem Austritt wird der Strahl durch ein Magnetfeld fokussiert und gelang daraufhin in den Beschleuniger.

\subsection{Der Beschleuniger}
%Todo
%Passt Motorleistung?
%Wie genau funktioniert VdG-Generator... (mir ist nicht klar warum -%elektronenübertrag von einer Platte auf die andere bevorzugt sei)
Der Beschleuniger ist ein Van-der-Graaff-Beschleuniger. Eine Skizze ist unter \ref{skizze_vdg} zu finden.\\
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{VDG_beschleuniger.png}
\caption{Skizze eines Van-de-Graaf Beschleunigers. Entnommen aus \cite{wiki_vdg_skizze}}
\label{skizze_vdg}
\end{figure}
Das Band wird durch einen 20Ps Motor angetrieben wodurch es eine Umlaufgeschwindigkeit von ca. 50km/h erreicht. ...\\
Durch diese aufgebaute Spannung werden die Ionen beschleunigt und gelangen schließlich ins Strahlrohr.\\
Die maximale Beschleunigerspannung beträgt 3.7MV; wir verwenden nur 1.8MV. 
Bei der Auswertung von Messergebnissen wird es demzufolge stets genügen nicht-relativistisch zu rechnen, 
a die Energie der beschleunigten einfach geladenen Teilchen gegenüber der Massenenergie von größenordnungsmäßig $m_p=938 \frac{MeV}{c^2}$ vernachlässigbar ist.
  

\subsection{Strahlführung}
%ToDo aus ausinfopack1: Beschleuniger Abbildung 3.4 einfügen
%ToDo Strahldivergenz richtiges wort für Aufspaltung von Strahl?
%Todo kollimatorrohr?
%ToDo Druck im Strahlrohr
Die Strahlführung enthält mehrere Komponenten:
\begin{itemize}
\item Ventile: Die Beschleunigeranlage ist in mehrere Vakuumabschnitte gegliedert. 
Damit bei Änderungen an einer Komponente nicht die gesamte Anlage neu ausgepumpt werden muss, ist sie durch Ventile untergliedert. Die Ventile werden über Druckluft gesteuert. Sie sind relativ unempfindlich gegenüber dem Strahl, jedoch sollten sie vor Inbetriebnahme geöffnet werden. 

\item Pumpstand: Druckmessgeräte zur Kontrolle ob der Druck klein genug ($<10^{-5}$ mbar) zur Inbetriebnahme ist. 
Ist der Druck zu groß, so kann kein Strahl erzeugt werden. Aufgrund der Ausdehnung der Anlage und wegen der Gaszufuhr ist der Druck nicht überall gleich.

\item Dipolmagnete: Über die Dipolmagnete wird die Richtung des Strahls eingestellt. 
Diese erzeugen ein homogenes Magnetfeld, wodurch geladene Teilchen auf Grund der Lorentzkraft abgelenkt werden.

\item Quadrupolmagnete: Diese funktionieren für geladene Teilchen wie Linsen, wodurch der Strahl fokusiert wird.

\item Wedler: Wedler sind halbkreisförmige Metallstücke die man im Strahlrohr pendeln lassen kann. 
Trifft der Strahl auf den Wedler, so wird dieser positiv aufgeladen. 
Man misst den Strom, der zum Ausgleich der positiven Ladung nötig ist - dies entspricht dem Teilchenstrom, 
der auf den Wedler trifft. Dadurch lässt sich sowohl die Strahlposition als auch das Strahlprofil messen. 
Um den Strahl nicht zu beeinflussen sind die Wedler während Messungen deaktiviert.

\item Regelslits: Regelslits sind Metallstreifen die in der Idealposition des Strahls im Strahlrohr eingebracht sind. Auf beiden Seiten wird der Teilchenstrom gemessen wodurch man die Strahlposition sehr genau eingestellt werden kann. Einmal eingestellt kann sich der Beschleuniger selbst regulieren so dass sich die Strahlposition nicht mehr ändern wird.

\item Kollimatorrohr: Das Kollimatorrohr dient der Fokussierung des Strahls, indem er die Elektronenbahn begrenzt. 

\item Strahlstopper: Diese sind 12mm dicke Kupferbleche die in den Strahl geschoben werden können um etwas an der Experimentierkammer oder in der folgenden Strahlführung zu verändern. Um Schäden zu vermeiden sollten diese während des Strahlbetriebes gekühlt werden. 

\end{itemize}

\subsection{Teilchenselektion (Analysiermagnet)}
%ToDo aus was besthet Analysiermagnet - warum?
%ToDo Stimmt Magnetfeldabschätzung?
%ToDo wird magnet gekühlt?

Das einkommende und auslaufende Strahlrohr des Teilchenselektors sind in einem gewissen Winkel zueinander angeordnet. 
Damit Teilchen diesen passieren können müssen sie eine Kreisbahn eines bestimmten Radius R durchlaufen. 
Um dies zu ermöglichen kann ein Magnetfeld der Stärke B senkrecht zur Ebene der Strahlführung angebracht werden. 
Damit die einfach geladenen Teilchen der Masse m diesen passieren muss sie auf Grund der Lorentzkraft das Magnetfeld eine Stärke von
\begin{equation}
B= \frac{m \cdot v}{e \cdot R}= \sqrt{2} \sqrt{\frac{m}{e}} \cdot \frac{\sqrt{U_{Beschleunigung}}}{R}
\end{equation}
besitzen. Größenordnungsmäßig benötigt man ein Magnetfeld von 0.2T.
Die Teilchen, die nicht die passende Masse zum eingestellten Magnetfeld haben, treffen auf die Außenwand des Analysiermagneten, 
werden dort abgebremst und erzeugen Bremsstrahlung im Röntgenbereich. 
Der hohe Stromfluss durch die Spulen zur Erzeugung des Magnetfeldes und der Strom auftreffender Teilchen, 
die nicht die richtige Masse besitzen, erfordern die Wasserkühlung des Magneten. 
Wegen des Strahlenschutzes wird die Röntgenstrahlung über einen Szintillationsdetektor nachgewiesen.
Die technischen Angaben des Analysiermagneten sind im Anhang zu finden.

\subsection{Inbetriebnahme des Beschleunigers}
%Todo Genauere Beschreibung der Inbetriebnahme?
Die Inbetriebnahme in der Beschleungierhalle besteht aus folgenden Schritten:
\begin{enumerate}
\item Prüfung des Drucks in allen verwendeten Abschnitten
\item Prüfung des Schutzgasdrucks im Beschleuniger
\item Einschalten der Kühlanlage. Aktivierung der Kühlung des Bandmotors.
\item Öffnung der Druckschleusen zwischen den Abschnitten
\item Einstellung des Switchingmagnetes so, dass Teilchen zum richtigen Messplatz gelangen
\item Prüfung, ob keine Person im Keller ist und Bestätigung durch Umlegen eines Schalters
\end{enumerate}
Darüber hinaus liegt es am Experimentator die Kühlung für alle anderen zu verwendenden Bauteile zu aktivieren.\\
Im Kontrollraum verläuft die Inbetriebnahme nun wie folgt:
\begin{enumerate}
\item Anschalten des Motors des Beschleunigers 
\item Aktivierung der Gaszufuhr zur Ionenquelle
\item Einstellung der Strahlführung
\item Eintragung der Parameter in das Logbuch
\end{enumerate}

\subsection{Energiekalibrierung}
%toDo finde gute Bezeichnung für I/s
%toDo Wo wollen wir den Sprung sehen?
Zur Kalibrierung der Energieeinstellung der Beschleunigeranlage eignet sich die Reaktion \isotope[27]{Al}(p,$\gamma$)\isotope[28]{Si}. 
Diese besitzt eine charakteristische Resonanz bei einer Projektilenergie von 992keV. 
Es wird hierbei ein starker Anstieg der Reaktionswahrscheinlichkeit ab dieser Energie zu beobachten sein.\\
Zur Durchführung der Energiekalibration wird eine dicke Aluminiumplatte in Strahlrohr 3 eingebracht und außen ein NaI-Szintillationsdetektor angebracht. 
Der Detektor wird mit Hauptverstärker 2 verbunden, am Detektor wird eine Spannung von 2000V angelegt. 
Der Strahl wird auf die Aluminiumplatte gelenkt. Es wird nun die Energie des Beschleunigers variiert und dazu die Detektionsrate gemessen. 
Die Energieeinstellung geschieht dadurch, dass das Feld des Analysiermagneten geändert wird, wodurch der Beschleuniger die Beschleunigungsspannung selbst nachregelt, 
um den Teilchenstrom auf der voreingestellten Bahn zu halten.\\
Der Plot der Messwerte ist in \ref{img:Beschleuniger_energiekalibrierung} zu finden. 
Es ist ein deutlicher Anstieg der Reaktionswahrscheinlichkeit bei einer Beschleunigerenergie von 983keV bis 986kev zu beobachten. 
Die angezeigte Spannung ist damit systematisch um 6\,keV bis 12\,keV zu klein.

\begin{table}
\centering
\caption{Messwerte für die Kalibrierung der Beschleunigerenergie}
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}}
\toprule
Energie [keV] Anfang & Energie [keV] Ende & Messdauer [s] & s-Counter & Anzahl Ereignisse I am Si-Peak & Verhältnis I/s & Teilchenstrom [nC/s]\\
\midrule
1017 & 1017 & 90 & 60534 & 4480 & 0.0740 & 0.5381\\
1012 & 1013 & 165 & 65104 & 4413 & 0.0678 & 0.3157\\
1006 & 1006 & 147 & 58422 & 3943 & 0.0675 & 0.3179\\
1000 & 1000 & 146 & 59271 & 4070 & 0.0687 & 0.3248\\
996 & 997 & 110 & 31079 & 2020 & 0.0650 & 0.2260\\
991 & 991 & 88 & 36211 & 2391 & 0.0660 & 0.3292\\
986 & 986 & 74 & 36245 & 2260 & 0.0624 & 0.3918\\
983 & 983 & 84 & 42567 & 2050 & 0.0482 & 0.4054\\
980 & 980 & 78 & 41375 & 1638 & 0.0396 & 0.4244\\
975 & 975 & 99 & 42493 & 1597 & 0.0376 & 0.3434\\
969 & 969 & 72 & 33429 & 1304 & 0.0390 & 0.3714\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Kalibrierung_Beschleuniger.jpg}
\caption{ gegen die gemittelte eingestellte Energie zum Anfang- und Endzeitpunkt der Messung aufgetragen.}
\label{img:Beschleuniger_energiekalibrierung}
\end{figure}


\section{Bau eines Halbleiterdetektors mit Verstärker}
\subsection{Halbleiterdetektoren}
Halbleiterdetektoren weisen ionisierende Strahlung hinreichend hoher Energie nach, d.h. jegliche Art von Strahlung, 
der es möglich ist Elektronen im Halbleiter anzuregen. Ein solcher Detektor ist wie eine Diode aufgebaut. 
Ein p-Leiter ist mit einem n-Leiter oder einem Metall verbunden so, dass sich eine Sperrschicht ausbildet. 
Legt man in eine bestimmte Richtung eine Spannung an, so sperrt die Diode. 
In diesem Zustand werden alle neu erzeugten freien Ladungsträger abtransportiert. 
Tritt nun ionisierende Strahlung hinreichend hoher Energie in den Halbleiterübergang ein, so regt sie Elektronen an, 
wodurch Elektron-Lochpaare entstehen (freie Ladungsträger). Diese werden durch die angelegte Spannung abtransportiert, 
was ein messbarer Strom ist.
Die erzeugte Ladung ist proportional zur Energie der ionisierenden Strahlung.

\subsection{Der Detektor}
%ToD Stimmt Diodenart?
Als Detektor dient eine Diode des Typs BPX 61. Von dieser wird das Plastikgehäuse entfernt, um den Eintritt von $H\alpha$-Teilchen in die Sperrschicht der Diode - und damit die Detektion zu ermöglichen. 
Zur Abschirmung gegen Elektronen und Photonen wird auf die Diode eine dünnen Goldfolie aufgebracht. 

\subsection{Vorverstärker}
%Einfach Schaltplan und Bilder einfügen.

\subsection{Test des Detektors mit Vorverstärker mit einer Americiumquelle }
Das Ausgangssignal des Vorverstärkers wird an einem Oszilloskop abgelesen.
Als Quelle dient \isotope[241]{Am} - dies ist ein $\alpha$-Strahler. Die Quelle wird vor den Detektor gestellt und es wird der Verlauf des Ausgangssignal über einen gewissen Zeitraum $\Delta t$ aufgenommen und die Anzahl an Spannungspeaks N gezählt. Da die Quelle viel dünner ist als ihre Flächenabmessung kann angenommen werden das das die Hälfte der freigesetzten Teilchen in den Detektor trifft. die Aktivität A ergibt sich dann zu
\begin{equation}
A= \frac{2 \cdot N}{\Delta t}
\end{equation}
\begin{table}
\centering
\caption{Messwerte zur Bestimmung der Aktivität einer \isotope[241]{Am} Quelle}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
Aufnahmedauer [ms] & Anzahl Peaks & Aktivität [Bq]\\
\midrule
200 & 9 & 90\\
200 & 6 & 60\\
200 & 9 & 90\\
200 & 7 & 70\\
200 & 7 & 70\\
200 & 9 & 90\\
200 & 7 & 70\\
200 & 13 & 130\\
200 & 8 & 80\\
200 & 11 & 110\\
\midrule
\multicolumn{3}{c}{Mittelwert der Aktivität. 86\,Bq}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\section{Test der Detektoren für den Beschleuniger}
\subsection{Aufbau und Durchführung}
%ToDo Genauere infos zu Programmen
%ToDo Stimmt Faustregel für Detektorspannung
Der Detektor wird in einer Testkammer eingebaut und es wird eine Americium-241 Quelle ca. 1\,cm vor diesen gestellt. 
Der Detektor wird über einen Anschluss der Testkammer mit einem Vorverstärker verbunden und dieses Signal in einen Hauptverstärker geleitet. 
In der Testkammer wird nun ein Unterdruck erzeugt. 
Es wird am Detektor in Sperrichtung eine Spannung angelegt - als Faustregel wurde genannt, dass die Gegenspannung in V kleiner sein soll als die Hälfte der Dicke des Detektors in \si{\micro\metre}. 
Es wird während des Anlegens der Spannung der Stromfluss durch den Detektor gemessen. Die Spannung hat so langsam erhöht zu werden, dass der Stromfluss unter 0.1\,\si{\micro\ampere} bleibt - durch einen zu großen Stromfluss wird der Detektor beschädigt.
Die Aufnahme der Daten erfolgt mit dem Programm mc main und die Auswertung mit dem Programm Histomanager. 
Der Verstärker hat so eingestellt zu werden, dass der größte Peak klar im Auswertprogramm zu erkennen ist.

\subsection{Auswertung}
%ToDo Welche Linie von Am241 wird verwendet - warum?
%ToDo passt das so?
Ein idealer Detektor würde einzelne Linien aufnehmen. Um die Qualität des Detektors zu beurteilen fitten wird eine Gaussche-Glockenkurve in den größten Peak. 

\subsection{Messungen}
\label{Detektortest}
%ToDo kann laborbuch nicht genau  lesen... prüfe werte und was zu was %gehört...
Es wird bei allen Detektoren eine Gegenspannung von 25\,\si{\volt} verwendet.
\begin{table}
\centering
\caption{Messwerte zur Detektorqualität}
\begin{tabular}{ccc|cc|ccc}
\toprule 
\multicolumn{3}{|c|}{Detektor} & \multicolumn{2}{c|}{Druck [$10^{-2}$ Torr]} & \multicolumn{3}{c|}{}\\
Nummer & Typ & Serien Nr. & Anfang & Ende & Peakposition & Halbwertsbreite & rel. Fehler [in \%]\\
\midrule
1 	& TD-16-50-150 & 27-2245 & - & - & 5811 & 76.59 & 1.332\\
&&&&& 5845 & 26.74 & 0.457\\
2 	& TB- 16-50-200 & 31-14GE & 3.5 & 1.0 & 5852 & 79.97 & 1.367\\
&&&&& 5886 & 26.52 & 0.451\\
3 	& TB-18-50-150 & 20-53-4E & 6.5 & 3 & 5870 & 78.03 & 1.329 \\
&&&&& 5904 & 28.25 & 0.485 \\
4 	& PLUS 25-10-EM & B394 & - & 1.5 & 5982 & 106.2 & 1.775 \\
&&&&& 6015 & 30.43 & 0.506\\
5 	& TD-015-50-50 & 13-07/I & 10 & 2.5 & 5748 & 104.3 & 1.795\\
&&&&& 5789 & 38,27 & 0.661\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Für Detektor eins wurden die gemessenen Druckwerte leider nicht notiert, bei Detektor vier fehlt der Anfangsdruck.\\
Da für die Messung eine möglichst gute Auflösung benötigt wird, haben wir für das Experiment ausschließlich die Detektoren eins bis drei verwendet.